---
title: "Accessibilité et données OpenStreetMap"
subtitle: "Accessibilité et données OpenStreetMap : Exemple pratique sur les maternités de la Nièvre et de la Seine-St-Denis "
author: Timothée Giraud (CNRS, UMS RIATE) <br> Ronan Ysebaert (Univ. Paris, UMS RIATE) <br> Hugues Pecout (CNRS, FR CIST) <br>
date: Université de Paris, le 12 Juin 2019
output:
  rmdformats::readthedown
---

```{r, setup, eval=TRUE, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(message=FALSE, warning=FALSE)
```

> Ce document présente l'ensemble d'une chaîne de traitement reproductible qui porte sur la thématique de l'accessibilité aux maternités. Les données sont successivement importées, traitées, analysées et représentées. Cette chaîne de traitement peut être reproduite pour deux départements de la France métropolitaine: la Nièvre (58) et la Seine-St-Denis (93). l'ensemble des étapes sont réalisées sous R, à partir de données en libre accès (IGN, INSEE, et OpenStreetMap). Ce travail a été réalisé et présenté dans le cadre d'un [séminaire commun aux axes "Territoires et Santé et "Information Territoriale locale" de la Fédération de Recherche CIST](http://cist.cnrs.fr/events/accessibilite-spatiale-aux-soins-eclairages-theoriques-et-methodologiques/){target="_blank"}, organisé le 12 Juin 2019 à l'Université de Paris.
> 
> --- T. Giraud (CNRS, UMS RIATE), R. Ysebaert (Université de Paris, UMS RIATE) & H. Pecout (CNRS, FR CIST)


Certains des traitements présentés dans ce document s'avèrent coûteux en performance ou dépendant de l'utilisation d'un serveur distant. **Nous vous proposons donc de télécharger [ce dossier](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/-/archive/master/sante-infer-master.zip) contenant certaines données générées** dans le code présenté ci-dessous et un projet Rstudio. Cela vous facilitera la reproduction de l'ensemble des analyses et des représentations graphiques présentées dans ce document.      

# Les packages  

L'installation de certaines bibliothèques est nécessaire pour réaliser l'ensemble de cette chaîne de traitement :    

```{r, packages_install, eval=FALSE, include=TRUE}

# Depuis le CRAN
install.packages(c("readxl", 
                   "sf", 
                   "SpatialPosition", 
                   "osmdata", 
                   "osrm", 
                   "banR",
                   "ggplot2",
                   "cartography",
                   "remotes"))


# Depuis Github (librarie en dévelopement)
remotes::install_github("jimhester/archive")
  
```

Une grande partie de ces bibliothèques sont spécialisées dans la gestion, l'analyse et la représentation de l'information géographique.

```{r, packages_load, eval=FALSE, include=TRUE}

# library(readxl) : Import/export de fichier Excel
# library(archive) : Décompresser une archive (fichier.7z)

# library(sf) : Gestion de données spatiales + géotraitement
# library(SpatialPosition) : Analyse spatiale 

# library(osmdata) :  Télécharger et utiliser des données OpenStreetMap
# library(osrm) : Utiliser l'API OSRM (service de routage à partir des données osm)
# library(banR) : Utiliser l'API BAN (Base Adresses Nationale) pour le géocodage

# library(ggplot2) : Représentation graphique
# library(cartography) : Cartographie

# library(remotes) : Télécharger et installer un package stocké sur un dépot (git)

```

<br />
<br />

# Les données

Pratiquement la totalité des données utilisées sont disponibles en accès libre sur internet. Nous allons ainsi commencer par les récupérer automatiquement en langage R.


## 1. Info. géo. conventionnelle

Nous téléchargeons la [BD ADMIN EXPRESS (2018) fournie par l'IGN](http://professionnels.ign.fr/adminexpress){target="_blank"}. Cette base de données comporte les couches géographiques des principaux découpages administratifs français.

```{r, fdc, eval=FALSE, include=TRUE}

# Url de la BD Admin Express mise à disposition par l'IGN
url <- "ftp://Admin_Express_ext:Dahnoh0eigheeFok@ftp3.ign.fr/ADMIN-EXPRESS_2-0__SHP__FRA_2019-03-14.7z.001"

# Création d'un nom de fichier temporaire
tf <- tempfile()

# Téléchargement de la BD admin Express de l'IGN
download.file(url, tf , mode = "wb" )

# Décompression de l'archive dans le répertoire data-raw
library(archive)
archive_extract(archive(path = tf), dir="data-raw")

```

<br />

## 2. Données démographiques

Nous récupérons ensuite des données fournies par l'INSEE à l'échelle communale sur la population par tranches d'âge quinquennal et par sexe. Il s'agit de [données harmonisées (1968-2015) issues des recensements de la population](https://www.insee.fr/fr/statistiques/1893204){target="_blank"}.   

```{r, insee, eval=FALSE, include=TRUE}

# Url du fichier (Recensements harmonisés - Séries départementales et communales)
url_2 <- "https://www.insee.fr/fr/statistiques/fichier/1893204/pop-sexe-age-quinquennal6815.zip"

# Création d'un nom de fichier temporaire
tf <- tempfile()

# Téléchargement du fichier INSEE
download.file(url_2, tf , mode = "wb" )

# Décompression du ZIP dans le répertoire data-raw
unzip(zipfile="data-raw/IRIS_2015_data.zip", exdir = "data-raw")

```

<br />

## 3. Liste des maternités

Les principaux traitements réalisés reposent sur des calculs d'accessibilité à une infrastructure de santé : les maternités. 
Il est donc nécessaire de disposer d'une liste de ces infrastructures (et de leurs adresses) pour nos deux territoires d’intérêt : les départements de la Nièvre (58) et de la Seine-St-Denis (93).   

Il s'agit bien évidemment d'une donnée accessible à tout le monde, mais aucun organisme ne semble la fournir de façon compilée. Nous avons donc constitué ces listes à partir de différentes sources (ex : [Journal des femmes](https://www.journaldesfemmes.fr/maman/maternite){target="_blank"}), et mises à disposition sur un dépôt :     

 - Liste des Maternités de la Nièvre (et des alentours) -> [mater_58.csv](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/blob/master/data-raw/mater_58.csv)     
 - Liste des Maternités de la Seine-St-Denis (et des alentours) -> [mater_93.csv](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/blob/master/data-raw/mater_93.csv)   

Vous retrouverez également ces deux fichiers dans [le projet Rstudio](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/-/archive/master/sante-infer-master.zip) mis à disposition pour reproduire facilement toute la chaîne de traitement

**Attention, ces listes n'ont pas la prétention d'être exhaustives et de refléter parfaitement la réalité**, elles ont avant tout été élaborées dans l'objectif de rendre les analyses présentées comme plausibles.

Ex : Liste des maternités de la Nièvre (mater_58.csv) :    

```{r, maternité, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE}

library(DT)
maternite_nievre <- read.csv("data-raw/mater_58.csv", encoding = "UTF-8")
datatable(maternite_nievre, options = list(pageLength = 5))


```

<br />

## 4. Données OpenStreetMap

La majorité des analyses effectuées repose sur l'utilisation de la plus grande **base libre de données géographiques** au Monde : **OpenStreetMap**. Nous allons utiliser cette base pour 3 opérations différentes :      

- **Extraction de données OSM (routes)** à l'aide du package `osmdata` pour habiller les représentations cartographiques.    
- Utilisation du package `osrm` pour **calculer des matrices distance-temps** entre deux groupes de points     
- Utilisation du package `osrm` pour **extraire les plus courts chemins** entre deux groupes de points. 

**L'API d'OpenStreetMAp permet d'utiliser et d'interroger la base de données** sans avoir à récupérer de données localement.     

<br />
<br />

#  Pré-traitements

Avant de démarrer les analyses, il est nécessaire de préparer les données brutes téléchargées. Dans un premier temps, nous allons ainsi sélectionner, extraire, géocoder des données et créer de nouvelles variables.           

**L'ensemble de la chaîne de traitement fonctionne autant pour le département de la Nièvre (58) que pour celui de la Seine-St-Denis (93). Mais le code présenté dans le document est optimisé pour le territoire de la Nièvre**. Il sera donc nécessaire d'apporter de légères modifications (discrétisation, unités, portée des lissages...) pour l'adapter au mieux au territoire de la Seine-St-Denis (cf. dernière partie).


## Géocodage des maternités

Pour géolocaliser les adresses des différentes maternités recensées, nous utiliserons la bibliothèque de géocodage `banR`, qui repose sur [**la Base Adresses Nationale**](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/base-adresse-nationale/){target="_blank"} constituée par plusieurs producteurs de données :  **La Poste**, l'**IGN**, la **DGFiP**, **OpenstreetMap France**, et la mission Etalab (service du Premier Ministre chargé de l'Open Data en France). Il s'agit de la **meilleure base de données (et donc du meilleur package) pour géocoder des adresses en France**.       

```{r, prepa_data_mater, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

### CHOIX DE LA ZONE D'ETUDE : Nièvre ou Saine-Saint-Denis ? 58 ou 93 ?
# dpt <- "93"
dpt <- "58"

# Import du fichier des maternités de la nièvre (et alentours)
maternite <- read.csv(paste0("data-raw/mater_",dpt,".csv"), encoding = "UTF-8")

# Formatage des adresses
maternite$Full_adresse <- paste0(maternite$ADRESSE, ", ", maternite$COMMUNE)

# GEOCODAGE des maternités
library(banR)
maternite <- geocode_tbl(maternite, 
                        adresse = Full_adresse, 
                        code_postal = CP)

```

La fonction `geocode_tbl()` permet de récupérer une longitude et une latitude à partir d'une adresse postale :    

```{r, prepa, eval=TRUE, include=FALSE, warning=FALSE}

# Import du fichier des maternités de la nièvre (et alentours)
maternite <- read.csv("data-raw/mater_58.geocoded.csv", encoding = "UTF-8")
maternite$Full_adresse <- paste0(maternite$ADRESSE, ", ", maternite$COMMUNE)
maternite <- maternite[ , c(1:6,24,7:23)]

```

```{r, prepa_data_mater2, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE}

# Affichage de la table créee
datatable(maternite, options = list(pageLength = 3))

```


A partir des longitudes et latitudes récupérées, nous pouvons construire une couche géographique de points.

```{r, prepa_data_mater3, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Chargament de la library sf
library(sf)

# tranformation du tableau en objet SF (point) à partir des longitudes/latitudes
maternite_sf <- st_as_sf(data.frame(maternite), coords = c("longitude", "latitude"), crs = 4326)

# Puis on ne garde que les variables pertinentes
maternite_sf <- maternite_sf[,c("ID", "NOM", "COMMUNE", "NIVEAU", "FERME")]

# Caractéristique de l'objet sf créé
maternite_sf

```

Nos maternités se présentent dorénavant sous la forme de points géolocalisés dans l'espace (couche géographique = objet sf) :    

```{r, prepa_data_mater4, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE,  warning=FALSE}

library(ggplot2)
ggplot(maternite_sf) +
  geom_sf( aes(col=as.character(NIVEAU)))  +
  scale_colour_manual(name = 'Niveau' , values=c("goldenrod1", "darkorange2", "red4")) +
  ggtitle("Résultat du géocodage de maternités") 

```

<br />

## Données géographiques 

Dans un premier temps, nous ne chargeons que les couches géographiques, proposées par la BD ADMIN EXPRESS, qui nous intéressent : le découpage communal et départemental français.          

```{r, prepa_fdc, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE,  warning=FALSE}

# Chargament de la librairie sf
library(sf)

# Récupération de la couche géographique des communes françaises
com_fr <- st_read('data-raw/ADMIN-EXPRESS_2-0__SHP__FRA_2019-03-14/ADMIN-EXPRESS/1_DONNEES_LIVRAISON_2019-03-14/ADE_2-0_SHP_LAMB93_FR/COMMUNE.shp', quiet=TRUE)

# Récupération de la couche géographique des départements français
dep_fr <- st_read('data-raw/ADMIN-EXPRESS_2-0__SHP__FRA_2019-03-14/ADMIN-EXPRESS/1_DONNEES_LIVRAISON_2019-03-14/ADE_2-0_SHP_LAMB93_FR/DEPARTEMENT.shp', quiet=TRUE)


```

```{r, prepa_fdc2, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE,  warning=FALSE}

# Affichage des couches
par(mar=c(0,0,0,0))
plot(st_geometry(com_fr), border="grey60", lwd=0.1)
plot(st_geometry(dep_fr), border="grey25", lwd=0.3 , add=TRUE)

```

<br />

### a. Délimitation de la zone d'étude

Nous n'avons pas besoin de garder les délimitations de l'ensemble du territoire métropolitain. Seules les limites communales et départementales de l'environnement de nos maternités nous seront utiles :    

```{r, prepa_fdc3, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE,  warning=FALSE}
# 1) On applique la projection lambert 93 aux maternités (géotraitements !)
# lambert 93 -> epsg:2154 = Projection officielle francaise
maternite_sf <- st_transform(maternite_sf, crs = st_crs(com_fr))

# 2) On récupère le x et y min/max de la couche géographique des maternités avec un 
# buffer de 5000 mètres
StudyArea <- st_sf(st_as_sfc(st_bbox(st_buffer(maternite_sf, 5000))))

# 3) Découpage du fond de carte communale/departementale à partir de l'emprise calculée
COM <- st_intersection(x = com_fr, y = StudyArea)
DEP <- st_intersection(x = dep_fr, y = StudyArea)


```

Le code ci-dessus permet de créer une couche géographique des limites communales, uniquement pour notre zone d'étude (localisation des maternités). Nous obtenons ainsi une sélection des couches géographiques fournies par l'IGN :

```{r, prepa_fdc4, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

par(mar=c(0,0,0,0))
plot(st_geometry(StudyArea), border="gold1", lwd=2)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP==dpt,]), col="grey90", border=NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM), border="grey60", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), border="grey30", lwd=0.5, add=TRUE)
plot(st_geometry(maternite_sf), col="darkslategray4", pch=15, add=TRUE)

```

<br />

### b. Extraction de données OSM

La bibliothèque `osmdata` permet de télécharger des données OpenStreetMap et de les charger comme objet sf sous R.
Nous allons ainsi procéder à l'extraction du réseau routier principal de notre zone d'étude pour habiller nos représentations cartographiques à venir.

```{r, osm_prepa, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Récupération de l'emprise spatiale des communes du département 
# bbox = c(xmin, ymin, ymax, ymin)
bbox <- st_bbox(st_transform(StudyArea,4326))

# Construction requête (emprise + timeout) principale
library(osmdata)
q <- opq(bbox = bbox , timeout = 5000)

# Construction de trois requêtes, pour extraire 3 types de routes
q1 <- add_osm_feature(q, key = 'highway', value = 'primary', value_exact = FALSE)
q2 <- add_osm_feature(q, key = 'highway', value = 'motorway', value_exact = FALSE)
q3 <- add_osm_feature(q, key = 'highway', value = 'trunk', value_exact = FALSE)

# Extraction des routes 'primary' (OSM -> objet sf)
roads1 <- osmdata_sf(q1)$osm_lines
# Extraction des routes 'motorway'
roads2 <- osmdata_sf(q2)$osm_lines
# Extraction des routes 'trunk'
roads3 <- osmdata_sf(q3)$osm_lines

# Fusion des 3 objets sf crées
roads <- c(st_geometry(roads1), st_geometry(roads2), st_geometry(roads3))
# Projection de 'roads' = projection lambert93
roads <- st_transform(roads, st_crs(StudyArea))

# Découpage du réseau routier par la "study area"
roads <- st_intersection(x = roads, y = StudyArea)

```


```{r, load_data_hidden, eval=TRUE, include=FALSE, echo=FALSE, warning=FALSE}

#### Import des couches géographiques précédement crées
# Commune de la zone d'étude
COM <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "COM", quiet=TRUE)
# Département de la zone d'étude
DEP <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "DEP", quiet=TRUE)
# Routes principales de la zone d'étude
roads <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "roads", quiet=TRUE)
# Maternités de la zone d'étude
maternite_sf <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "maternite_sf", quiet=TRUE)

#### IMPORT du tableau avec les données de pyramide des ages
Pyr_age <- readRDS(paste0("data/Pyramide_ages", dpt,".rds"))

```

Affichage du réseau routier extrait de la base de données OpenStreetMap :   

```{r, osm_prepa_carte, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Affichage du réseau routier extrait
par(mar=c(0,0,0,0))
plot(st_geometry(StudyArea), border=NA)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP==dpt,]), col="grey90", border=NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM), border="grey60", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), border="grey30", lwd=0.5, add=TRUE)
plot(roads, col="red4", lwd=0.7,  add=T)
plot(st_geometry(StudyArea), border="gold1", lwd=2, add=TRUE)
plot(st_geometry(maternite_sf), col="darkslategray4", pch=15, add=TRUE)

```  

<br />

## Données démographiques

Le fichier source de l'INSEE couvre l'ensemble des communes de la France métropolitaine, caractérisées par 45 variables. Nous allons uniquement garder les données couvrant notre zone d'étude et les variables que nous souhaitons utiliser.

### a. Nombre de femmes en âge de procréer par communes

```{r, prepa_data_INSEE, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, warning=FALSE}

# Chargement de "readxl" 
library(readxl)

# Lecture du fichier INSEE
data_INSEE <- read_excel("data-raw/pop-sexe-age-quinquennal6815.xls", 
                     sheet = "COM_2015", 
                     skip = 13)


# Construction d'un nouveau tableau de données à partir du fichier INSEE
# Calcul de deux nouvelles variables (Nb_F_1549 et Pop_Total_2015)
Com_Pop <-data.frame(INSEE_COM=paste0(data_INSEE$DR, data_INSEE$CR), 
                     Nb_F_1549 = round(data_INSEE$ageq_rec04s2rpop2015 + 
                                       data_INSEE$ageq_rec05s2rpop2015 + 
                                       data_INSEE$ageq_rec06s2rpop2015 + 
                                       data_INSEE$ageq_rec07s2rpop2015 + 
                                       data_INSEE$ageq_rec08s2rpop2015 + 
                                       data_INSEE$ageq_rec09s2rpop2015 +
                                       data_INSEE$ageq_rec10s2rpop2015,0),
                     Pop_Total_2015 = round(rowSums(data_INSEE[7:46], na.rm = TRUE),0))


```

Le code ci-dessus permet de calculer deux nouvelles variables :        
- Le **nombre de femmes de 15 à 49 ans** par commune, en 2015    
- La **population totale** par commune, en 2015    

```{r, prepa_data_INSEE_b, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE}

datatable(Com_Pop, options = list(pageLength = 5))

```

Il ne nous reste plus qu'à joindre le fichier de données avec la couche géographique des communes :    

```{r, prepa_data_INSEE_bis, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, warning=FALSE}

# Jointure entre le fond de carte communal et les données préparées
COM <- merge(COM, Com_Pop, by = "INSEE_COM", all.x = T)

```


### b. Pyramide des âges à l'échelle départementale

Afin de contextualiser notre étude, nous souhaitons réaliser une pyramide des âges à l'échelle départementale. Cela nécessite un peu de gestion de données pour le département ciblé afin de rendre ce jeu de données compatible pour les visualisations à venir (librairie ggplot) :

```{r, prepa_data_INSEE2, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Tri/séléction des colonnes utiles
Pyr_age <- data.frame(data_INSEE[,c(2,7,9,11,13,15,17,19,21,23,25,
                                    27,29,31,33,35,37,39,41,43,45,
                                    8,10,12,14,16,18,20,22,24,26,
                                    28,30,32,34,36,38,40,42,44,46)])

# Clarification des noms de colonne
colnames(Pyr_age) <- c("DEP","H_0004","H_0509","H_1014","H_1519","H_2024",
                             "H_2529","H_3034","H_3539","H_4044","H_4549",
                             "H_5054","H_5559","H_6064","H_6569","H_7074",
                             "H_7579","H_8084","H_8589","H_9094","H_9599", 
                             "F_0004","F_0509","F_1014","F_1519","F_2024",
                             "F_2529","F_3034","F_3539","F_4044","F_4549",
                             "F_5054","F_5559","F_6064","F_6569","F_7074",
                             "F_7579","F_8084","F_8589","F_9094","F_9599")


# Séléction du département ciblé
# dpt <- 58 (Nièvre)
Pyr_age <- Pyr_age[Pyr_age$DEP == dpt,] 

# Calcul des totaux pour le département
Pyr_age <- data.frame(Nb_Pop=round(colSums(Pyr_age[,(c(2:41))], na.rm=TRUE),0))


# Ajout de la variable SEXE (et femmes en age de procréer)
Pyr_age$SEXE <- ifelse(substr(rownames(Pyr_age),1,1)=="H", "Homme", 
                    ifelse(rownames(Pyr_age) %in% c("F_1519","F_2024",
                                                      "F_2529","F_3034",
                                                      "F_3539","F_4044",
                                                      "F_4549"), "Pop_Cible", "Femme"))   

# Ajout de la variable AGE
Pyr_age$AGE  <- substr(rownames(Pyr_age),3,6)
```

```{r, prepa_data_INSEE3, echo=FALSE, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Affichage de la table créee
datatable(Pyr_age, options = list(pageLength = 5))

```

<br />

### Sauvegarde des données 

Le processus d'import des données brutes et de pré-traitement pouvant être assez long, nous enregistrons tous les différents objets/données pré-traités qui nous seront utiles pour les traitements à venir.   

```{r, Enregistrement, eval=FALSE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Sauvegarder de toutes les couches géographiques dans un geopackage
st_write(DEP, dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "DEP", 
         quiet=TRUE, layer_options = 'OVERWRITE=YES', update = TRUE)
st_write(COM, dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "COM", 
         quiet=TRUE, layer_options = 'OVERWRITE=YES', update = TRUE)
st_write(maternite_sf, dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "maternite_sf", 
         quiet=TRUE, layer_options = 'OVERWRITE=YES', update = TRUE)
st_write(roads, dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "roads", 
         quiet=TRUE, layer_options = 'OVERWRITE=YES', update = TRUE)
st_write(StudyArea, dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "StudyArea", 
         quiet=TRUE, layer_options = 'OVERWRITE=YES', update = TRUE)

# Sauvegarde de la pyramide des ages
saveRDS(Pyr_age, file = paste0("data/Pyramide_ages",dpt,".rds"))

```

<br />


# Contextualisation   

## Import des données pré-traitées  

Vous pouvez récupérer l'ensemble des données pré-traitées (ainsi bien pour la Nièvre que pour la Seine-St-Denis) en téléchargeant [ce dossier](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/-/archive/master/sante-infer-master.zip). Vous y trouverez toutes les données/objets intermédiaires nécessaires pour les deux départements (la Nièvre et la Seine-St-Denis).     

Choix du territoire d'étude : 

```{r, Context, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

dpt <- "58"
# dpt <- "93"

```

**Import de toutes les données pré-traitées** :     

```{r, Context2, eval=TRUE, include=TRUE, echo=TRUE, warning=FALSE}

library(sf)
#### Import des couches géographiques précédement crées
# Commune de la zone d'étude
COM <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "COM", quiet=TRUE)
# Département de la zone d'étude
DEP <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "DEP", quiet=TRUE)
# Routes principales de la zone d'étude
roads <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "roads", quiet=TRUE)
# Maternités de la zone d'étude
maternite_sf <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), 
                        layer = "maternite_sf", quiet=TRUE)
# Zone d'étude
StudyArea <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), 
                     layer = "StudyArea", quiet=TRUE)

#### IMPORT du tableau avec les données de pyramide des ages
Pyr_age <- readRDS(paste0("data/Pyramide_ages", dpt,".rds"))

```

<br />

## Carte de situation

Réalisons dans un premier temps une carte de situation des maternités sur notre territoire d'étude.

```{r, Context_carte, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 8.291667, dpi=72}

#### Ajout de deux variables réaliser une carte de situation :
# Creation d'une variable booleénne sur le statut (ouverte/fermée)
maternite_sf$Fermeture <- ifelse(is.na(maternite_sf$FERME), "Ouverte", "Fermée") 
# Variable purement technique pour faciliter la représentation
maternite_sf$var_temp <- 1


# CARTE DE SITUATION
library(cartography)
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(StudyArea), col = NA)
plot(st_geometry(COM), col = "grey95", lwd = .3, border = "grey50", add = TRUE)
plot(st_geometry(COM[COM$INSEE_DEP == dpt,]) + c(1000, -1000), col = "grey50", 
     border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM[COM$INSEE_DEP == dpt,]), col = "grey65", border = "grey95",
     lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.7, border = "black", add=TRUE)

# Typologie Maternité = OUVERTE/FERMEE ?
propSymbolsTypoLayer(maternite_sf, 
                     var2 = "Fermeture", 
                     var= "var_temp",
                     col = c("white","red4"), 
                     inches = .15,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.pos = "bottomleft",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.values.order = c("Ouverte","Fermée"),
                     legend.var2.title.txt = "Statut des\nmaternités")


# Typologie des maternités en fonction de leur niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_sf,
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .1,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.pos = "topright",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.values.order = c("1","2","3"),
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

# Ajout de label (commune d'appartenance des maternités)
labelLayer(maternite_sf, txt="COMMUNE", overlap = F, pos =1, show.lines = F, 
           halo = T, cex=0.6, offset=1)
# Ajout de label (département ciblé)
labelLayer(DEP[DEP$INSEE_DEP == dpt,] , txt="NOM_DEP", cex=1.1,col="black", 
           halo = T, bg = 'darkgoldenrod1')


# Ajout d'un titre
layoutLayer(paste0("Maternités autour du département ", dpt), tabtitle = T, frame = F)

```

<br />


## Pyramide des âges

Calcul de deux indicateurs clefs qui accompagneront la représentation graphique :  

```{r, Pyr_Age_graph, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Calcul de la population totale du département
poptot <- sum(Pyr_age$Nb_Pop)

# Calcul de la population total des femmes en âge de procréer
Pop_Cible <- subset(Pyr_age, SEXE == "Pop_Cible")
Pop_Cible_TOT <- round(sum(Pop_Cible$Nb_Pop), digits = 0)

# Conversion des populations homme en negatif pour la représentation graphique
Pyr_age$Nb_Pop <- ifelse(substr(row.names(Pyr_age),1,1) == "H", -1*Pyr_age$Nb_Pop, Pyr_age$Nb_Pop)

```

Représentation graphique de la pyramide des âges :   

```{r, Pyr_Age_graph2, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}
library(ggplot2)
# Pyramide des âges
ggplot(Pyr_age, aes(x = AGE, y = Nb_Pop, fill = SEXE)) + 
  ggtitle(paste0("Pyramide des âges 2015 (département ", dpt, ")")) +
  geom_bar(data = subset(Pyr_age, SEXE == "Femme"), stat = "identity", fill = "#ee756e" ) +
  geom_bar(data = subset(Pyr_age, SEXE == "Homme"), stat = "identity", fill = "#6d93cc") +
  geom_bar(data = subset(Pyr_age, SEXE == "Pop_Cible"), stat = "identity", fill = "#a02724") + 
  annotate("text", x = 20, y = max(Pyr_age$Nb_Pop)+500, label = paste0(Pop_Cible_TOT, " femmes en âge de procréer"), hjust = 1) +
  annotate("text", x = 19, y = max(Pyr_age$Nb_Pop)+500, label = paste0(round(Pop_Cible_TOT/poptot*100, 
           digits = 2), " % de la population totale"), hjust = 1) +
  annotate("text", x = 0.5, y = max(Pyr_age$Nb_Pop), label = "Source: INSEE, 2019", 
           fontface = 'italic', size = 2, hjust = 1) +
 coord_flip()

```

<br />

## Répartition femmes de 15-49 ans

Préparation des données et discrétisation des valeurs à cartographier :

```{r, Carte_F_procreer, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Nom de ligne = CODE INSEE (couche géo commune de la zone d'étude)
# Cela servira pour le calcul de matrice distance-temps
row.names(COM) <- as.character(COM$INSEE_COM)

# Calcul de la part des femmes de 15 à 49 / population total
COM$part_F_1549 <- round(COM$Nb_F_1549 / COM$Pop_Total_2015 *100,1)

# On ne garde que les commune du département cible
COM_DEP <- COM[COM$INSEE_DEP == dpt, ]

# Histograme de la distribution
# hist(COM_DEP$part_F_1549)

# Discrétisation de la part des Femmes de 15 à 49 ans en 5 classes
library(cartography)
brks <- getBreaks(COM_DEP$part_F_1549, method = "quantile", n=8)

```

Cartographie :   

```{r, Carte_F_procreer_graph, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# CARTE : % Femmes de 15 à 49 ans et Population totale par commune
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NA)
plot(st_geometry(COM), col = "grey95", lwd = .2, border = "grey50", add = TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP) + c(1000, -1000), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "#f1f3dd", border = "grey50", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), add=T, lwd = 0.8, border = "grey50")
propSymbolsChoroLayer(x = COM_DEP, var = "Pop_Total_2015", var2 = "part_F_1549",
                      col = carto.pal(pal1 = "red.pal", n1 = 8), inches = 0.35, 
                      breaks = brks,
                      border = "white", lwd = 0.5,
                      legend.var.pos = "topleft", 
                      legend.var2.pos = "topright",
                      legend.var2.title.txt = "Part des femmes\n de 15 à 49 ans",
                      legend.var.title.txt = "Population totale",
                      legend.var.style = "c")
layoutLayer(paste0("Population des femmes de 15 à 49 ans en 2015, dans le département du ",dpt), 
            tabtitle = T, frame = F)

```

<br />
<br />

# Analyses


## Potentiel de pop. (dist. euclidienne)

Il peut être intéressant de s'abstraire des limites administratives pour visualiser autrement les pics de concentration de la population cible des maternités. L'idée étant de visualiser pour la Nièvre et ses alentours les principaux "bassins" qui concentrent le nombre le plus important de femmes âgées de 15 à 49 ans.
Pour ce faire, le lissage spatial est l'une des méthodes essentielles pour analyser les données et l'organisation spatiale inhérente à l'organisation sociale des phénomènes étudiés. 
Cette méthode présuppose le  **calcul du potentiel de Stewart des femmes de 15 à 49 ans**, dans un **rayon de 5000 mètres** (distance euclidienne) :   

```{r, Carte_potentiel1, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Calcul du potentiel de stewart pour la population cible (femme de 15 à 49 ans)
# A partir de la localisation des maternité et du centroîde des communes
library(SpatialPosition)
pot_euclid <- stewart(knownpts = COM,
                      varname = 'Nb_F_1549',
                      span = 5000,
                      beta = 2,
                      resolution = 2000,
                      mask = COM, 
                      returnclass = "sf")



```

On discrétise les valeurs obtenues :

```{r, Carte_potentiel12, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Histogramme de la distribution des valeurs obtenues
# hist(pot_euclid$OUTPUT)

# Discrétisation (7 classes) des valeurs de potentiel obtenues
brks <- c(0,150,250,500,1000,2000,5000,max(pot_euclid$OUTPUT))

```

Construction des isolignes en fonction des bornes de classes choisies :

```{r, Carte_potentiel13, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Construction d'isolines en fonction des classes définies
# library(SpatialPosition)
pot_euclid_iso <- isopoly(x = pot_euclid, breaks = brks, returnclass = "sf")

# Construction d'une palette de couleur (bigraduée) en 10 classes
# library(cartography)
cols <- carto.pal(pal1 = "red.pal", pal2 = "green.pal",  n1 = 4, n2 = 3)

```

Représentation cartographique :

```{r, Carte_potentiel14, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Création des couches géographque des maternitéq FERMEES et OUVERTES
maternite_close <- maternite_sf[maternite_sf$Fermeture=="Fermée",]
maternite_open <- maternite_sf[maternite_sf$Fermeture=="Ouverte",]


# Cartographique du potentiel de la population cible
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NA, lwd = .5, border = NA, bg = '#f2efe9')
choroLayer(x = pot_euclid_iso,
           var = "center",
           breaks = brks,
           col = cols,
           border = NA,
           legend.pos = "n",
           add = TRUE)
  
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.2, border = "grey60", alpha=0.01, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.6, border = "grey15", add=TRUE)

# Typologie des maternités en fonction de leur niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_sf,
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = c("1","2","3"),
                     legend.var2.pos = "topleft",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x=maternite_open, txt="COMMUNE", overlap = F, pos = 4, show.lines = F, halo = T)
labelLayer(x=maternite_close, txt="COMMUNE", col = "red", overlap = F, pos = 4,
           show.lines = F, halo = T)

legendChoro(pos = "topright", title.cex = 0.8, values.cex = 0.6, nodata = FALSE,
            title.txt = "Femmes 15-49 ans\nvoisinage = 5 km\nbeta = 2",
            breaks = brks, values.rnd =0, frame = TRUE, horiz = FALSE, col = cols)
layoutLayer("Potentiel de femmes âgées de 15 à 49 ans dans un rayon de 5km, en 2015",
            tabtitle = T, frame = F)


```


**Le calcul d'un potentiel (stewart) de population est basé sur la distance euclidienne. Il ne prend pas en compte les aspects physiques et les infrastructures de transport d'un territoire.**

<br />

## Potentiel de pop. (dist. temps)

Calculons maintenant le même **potentiel (Stewart) de population** mais **en prenant en compte le réseau routier et le voisinage fonctionnel** (10 mm en voiture).    

Pour cela, **nous devons dans un premier temps calculer une matrice distance-temps à partir du réseau routier** proposé par la base de données OpenStreetMap. **Ce calcul peut s'avérer coûteux**, c'est la raison pour laquelle nous réalisons ce calcul sur une emprise réduite : uniquement le département ciblé. 

Le trois étapes de ce calcul sont :      

 - **Construction d'un grille régulière** sur notre zone d'étude    
 - **Construction d'une matrice distance-temps entre chaque centroïdes de la grille et des communes**    
 - **Calcul du potentiel** en fonction d'un temps de transport    

### a. Construction d'une grille régulière

**Dans un premier temps, nous générons une grille régulière sur l'emprise de notre département cible**. L'emprise du département de la Nièvre et la superficie moyenne de ses communes nous amène à choisir une résolution de 2000m avec un buffer de 5000m autour du département pour construire notre grille régulière. Le paramétrage de la grille serait différent si l'on analysait un autre territoire, comme la Seine-St-Denis (beaucoup plus petit).

```{r, osm_mat, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}  

# Construction d'une grille régulière sur le département cible
# resolution = 2000m & buffer = 5000m
library(SpatialPosition)
grid <- CreateGrid(w = st_buffer(COM_DEP, 5000), resolution = 2000, 
                   returnclass = "sf")

# Sauvergarde de la grille régulière
st_write(grid, dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "grid", 
         quiet=TRUE, layer_options = 'OVERWRITE=YES', update = TRUE)


```

Affichage de la grille :

```{r, osm_mat_bis, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# # Chargement de la matrice de distance communes - points de grille (2km)
grid <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "grid", quiet = TRUE)

# Affichage de la grille créée
par(mar=c(0,0,0,0))
plot(st_geometry(grid), lwd=0.1)
plot(st_geometry(COM_DEP), col=NA, border="grey60", lwd=0.5 ,add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP==dpt,]), col=NA,  border="grey10", lwd=0.7, add=TRUE)
```


### b. Calcul temps de trajet avec OSM

Puis, **calculons les temps de trajet entre tous les centroïdes de la grille et ceux des communes, à partir du réseau routier proposé par la base de données OpenStreetMap**. Attention, le calcul de cette matrice est coûteux (plusieurs minutes).   

```{r, osm_mat2, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

# Calcul de la matrice distance-temps
library(osrm)

# Connexion au serveur OSRM proposé par le RIATE
options(osrm.server = "http://195.220.198.189/osrm/", osrm.profile = "driving")

# Calcul de la matrice
matrice_dist_dur <- osrmTable(src = COM, dst= grid, measure= "duration")

# Récupération du dataframe avec les durées
matrice_dist_dur <-matrice_dist_dur$durations

# On enregistre la matrice
saveRDS(matrice_dist_dur, file = paste0("data/matrice_dist_dur_",dpt,".rds"))

```

Si vous ne souhaitez pas exécuter les lignes de code ci-dessus, **vous pouvez directement charger la matrice pré-enregistrée ('matrice_dist_dur')** dans [le projet R](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/-/archive/master/sante-infer-master.zip) fourni :

```{r, osm_mat3, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

# Chargement de la matrice de distance/tps communes - points de grille (2km)
matrice_dist_dur <- readRDS(paste0("data/matrice_dist_dur_", dpt,".rds"))

```


### c. Calcul du potentiel de population à partir de la matrice distance-temps

A partir de cette matrice distance-temps, **calculons le potentiel de la population cible situé à 10mm en voiture des maternités**.

```{r, Carte_potentiel2, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Calcul du potentiel de stewart pour la population cible (femme de 15 à 49 ans)
# En fonction du réseau routier, à 10 minutes max en voiture.
pot_road <- stewart(knownpts = COM, 
                    unknownpts = grid, 
                    varname = 'Nb_F_1549', 
                    matdist = matrice_dist_dur,
                    span = 10, 
                    beta = 2, 
                    typefct = "exponential", 
                    returnclass = "sf")


```

Discrétisations des valeurs obtenues :

```{r, Carte_potentiel2_1, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Histogramme de la distribution des valeurs obtenues
# hist(pot_road$OUTPUT)

# Discrétisation (7 classes) des valeurs de potentiel obtenues
# Même discrétisation que pour le potentiel en distance euclidienne :
brks <- c(0,150,250,500,1000,2000,5000,max(pot_road$OUTPUT))

```

Construction des isolignes en fonction de la discrétisation choisie :

```{r, Carte_potentiel2_2, eval=TRUE, include=TRUE, warning=FALSE}

# Construction d'isolines en fonction des classes définies
pot_road_iso <- isopoly(pot_road, breaks = brks, returnclass = "sf")

# Construction d'une palette de couleur (bigraduée) en 10 classes
cols <- carto.pal(pal1 = "red.pal", pal2 = "green.pal",  n1 =4, n2 = 3)

```

Représentation cartographique :

```{r, Carte_potentiel2_3, eval=TRUE,fig.width=8,fig.height=8, include=TRUE, warning=FALSE}

# Cartographie
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NA, lwd = .5, border = NA, bg = '#f2efe9')
choroLayer(x = pot_road_iso, var = "center", breaks = brks, 
           col = cols, border = NA,
           legend.pos = "n", add = TRUE)

plot(st_geometry(DEP), add=T, lwd = 1, border = "black")
plot(st_geometry(roads), col = "white", add = T) 

propSymbolsTypoLayer(maternite_sf, 
                     var2 = "NIVEAU", 
                     var="var_temp", 
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"), 
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = c("1","2","3"),
                     legend.var2.pos = "topleft", 
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x=maternite_open, txt="COMMUNE", overlap = F, pos = 4, 
           show.lines = F, halo = T)
labelLayer(x=maternite_close, txt="COMMUNE", col = "red", overlap = F, pos = 4, 
           show.lines = F, halo = T)

legendChoro(pos = "topright", title.cex = 0.8, values.cex = 0.6, nodata = FALSE,
            title.txt = "Nb de femmes\nde 15-49ans\ndans un voisinage\nde 10 minutes\npar la route\n(beta = 2)", 
            breaks = brks, values.rnd =0, frame = TRUE, horiz = FALSE,col = cols)

layoutLayer("Potentiel du nombre femmes âgées de 15 à 49 ans en 10 minutes par la route, 2015 ", 
            tabtitle = T, frame = F)


```

<br />

## Maternité la plus proche ?

Intéressons nous maintenant aux **zones de chalandise des maternités**. Nous allons calculer la maternité la plus proche de chaque commune (centroïde), en fonction du réseau routier (distance-temps).    

Dans un premier temps, **calculons un matrice distance-temps entre toutes les communes et les maternités (toujours ouvertes)**.

```{r, Closest_Mater, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

# Distance entre toutes les communes du départment et les maternités encore eouvertes
library(osrm)

row.names(maternite_open) <- maternite_open$ID
# calcul de la matrice de distance
matrice_dist_mater <- osrmTable(src = COM_DEP, dst = maternite_open, measure = "duration")

# Récupération du dataframe avec les durées
matrice_dist_mater <- matrice_dist_mater$durations

# On enregistre la matrice !
saveRDS(matrice_dist_mater, file = paste0("data/matrice_com_mater_",dpt,".rds"))

``` 

Si vous ne souhaitez pas exécuter les lignes de code ci-dessus, **vous pouvez directement charger la matrice pré-enregistrée ('matrice_com_mater')** dans [le projet R](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/-/archive/master/sante-infer-master.zip) fourni :

```{r, Closest_Mater_1, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

# Chargement de la matrice de distance communes - points de grille (2km)
matrice_dist_mater <- readRDS(paste0("data/matrice_com_mater_", dpt,".rds"))

```

**Calculons maintenant la maternité la plus proche (en temps de trajet) pour chaque commune**, et cela selon les différents niveaux des maternités.   

**Le code ci-dessous permet de sélectionner les maternités selon leur niveau :**
  
```{r, Closest_Mater_2, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

# Choix de maternité, par niveau, en prendre en compte pour le calcul de l'accessibilité
# Exemple :
# Niv <- c("1","2","3") : Maternité de tout niveau
# Niv <- c("2","3") : Maternité de niveau 2 et 3
# Niv <- c("3") : Maternité de niveau 3 uniquement

# Choix des maternités selon leur niveau (1, 2 ou 3) à prendre en compte
Niv <- c("1","2","3")

```

Sélection et préparation des données en fonction des maternités ciblées :

```{r, Closest_Mater_3, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Séléction des maternités ciblées
maternite_open_target <- as.character(maternite_open[maternite_open$NIVEAU %in% Niv,"ID", drop = TRUE])
maternite_open_choice <- maternite_open[maternite_open$NIVEAU %in% Niv,]

# Séléction des valeurs de la matrice distance temps qui ne concernent que les maternités ciblées
matrice_dist_mater_target <- matrice_dist_mater[,maternite_open_target]

# ajout d'une colonne identifiant de la maternité la plus proche
COM_DEP$mater_target <- colnames(matrice_dist_mater_target)[apply(matrice_dist_mater_target, 1, which.min)]

# ajout d'une colonne donnant le temps minimum
COM_DEP$tps_target <- apply(matrice_dist_mater_target, 1, min)  

```

Récupération des plus courts trajets entre chaque commune et sa maternité la plus proche

```{r, Closest_Mater1_bis, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Récupération de tous les trajets entre communes et maternité la plus proche (LONG)
library(osrm)
l <- list()
for (i in seq_len(nrow(COM_DEP))){
  l[[i]] <- osrmRoute(COM_DEP[i,], maternite_open[maternite_open$ID==COM_DEP$mater_target[i],], returnclass = "sf")
}
routemater_target <- do.call(rbind,l)

```

Cartographie :

```{r, Closest_Mater_MAP, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 8.291667, dpi=72}

# Discrétisation du temps des temps de trajet minimum.
brks <- c(0,15,30,45,60,90,120, 150, 180)
# Construction palette de couleur
col = carto.pal("sand.pal", length(brks)-1)

# Nombre de matérnités, pour colorer les routes en fonction de la maternité la plus proche.
nb_class <- length(unique(routemater_target$dst))

# Carte Commune et maternités la plus proche, par le réseau routier
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(StudyArea), col = NA, lwd = .5, border = NA)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95",add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)

# Typologie des temps de trajet
choroLayer(x = COM_DEP, 
           var="tps_target", 
           col = col, 
           breaks = brks, 
           border = NA, 
           legend.frame = TRUE,
           legend.title.txt = "Temps d'accès\nà la maternité\n(min)",add=TRUE)

plot(st_geometry(COM_DEP), lwd = 0.3, border = "grey65", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP== dpt,]), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(routemater_target), lwd = 2, col = "white", add=TRUE)

# Typo couleur route en fonction de la maternité
typoLayer(routemater_target, 
          var="dst", 
          col = carto.pal("multi.pal",n1=nb_class),
          lwd = 1.2, 
          legend.pos = NA, add=TRUE)

# Couleur maternité selon niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_open_choice, 
                     var2 = "NIVEAU", 
                     var="var_temp", 
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"), 
                     inches = .09,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = Niv,
                     legend.var2.pos = "topright", 
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x=maternite_open, txt="COMMUNE", overlap = F, pos = 1, 
           show.lines = F, halo = T, cex=1)

layoutLayer("Les plus courts chemins, vers la maternité la plus proche", tabtitle = T, frame = F)

```

Vous pouvez produire cette carte pour les maternités de niveau 2 et/ou 3, tout simplement en modifiant la sélection des maternités ciblés :

```{r, Closest_Mater_2jdfhgdfhd, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

Niv <- c("2","3")

```

```{r, Closest_Mater231, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 8.291667, dpi=72}

# Distance entre toutes les communes du départment et les maternités de niveau 2 et 3
maternite_open_23 <- as.character(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>1,"ID", drop = TRUE])

# Séléction des valeurs de la matrice distance temps qui ne concernent que les maternités 2 et 3
matrice_dist_mater_23 <- matrice_dist_mater[,maternite_open_23]

# ajout d'une colonne identifiant de la maternité la plus proche
COM_DEP$mater_23 <- colnames(matrice_dist_mater_23)[apply(matrice_dist_mater_23, 1, which.min)]

# ajout d'une colonne donnant le temps minimum
COM_DEP$tps_23 <- apply(matrice_dist_mater_23, 1, min) 

# Récupération de tous les trajets entre communes et maternité la plus proche
l <- list()
for (i in seq_len(nrow(COM_DEP))){
  l[[i]] <- osrmRoute(COM_DEP[i,], maternite_open[maternite_open$ID==COM_DEP$mater_23[i],], returnclass="sf")
}

# ???
routemater_23 <- do.call(rbind,l)


# Nombre de matérnités, pour colorer les routes.
nb_class <- length(unique(routemater_23$dst))

# Carte Commune et maternités 2/3 la plus proche, par le réseau routier
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(StudyArea), col = NA, lwd = .5, border = NA)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95",add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)

# Typologie des temps de trajet
choroLayer(x = COM_DEP, 
           var="tps_23", 
           col = col, 
           breaks = brks, 
           border = NA, 
           legend.frame = TRUE,
           legend.title.txt = "Temps d'accès\nà la maternité\n(min)",add=TRUE)

plot(st_geometry(COM_DEP), lwd = 0.3, border = "grey65", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP== dpt,]), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(routemater_23), lwd = 2, col = "white", add=TRUE)

# Typo couleur route en fonction de la maternité
typoLayer(routemater_23, 
          var="dst", 
          col = carto.pal("multi.pal",n1=nb_class),
          lwd = 1.2, 
          legend.pos = NA, add=TRUE)

# Couleur maternité selon niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>1,], 
                     var2 = "NIVEAU", 
                     var="var_temp", 
                     col = c("#3182bd", "#033e7a"), 
                     inches = .09,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = c("2","3"),
                     legend.var2.pos = "topright", 
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x=maternite_open[maternite_open$NIVEAU>1,], txt="COMMUNE", 
           overlap = F, pos = 1, show.lines = F, halo = T,cex=1)

layoutLayer("Les plus courts chemins, vers la maternité (niveau 2 et 3) la plus proche", tabtitle = T, frame = F)

```

```{r, Closest_Mater_222222, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

Niv <- c("3")

```

```{r, Closest_Mater2313333, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 8.291667, dpi=72}

# Distance entre toutes les communes du départment et les maternités de niveau 3
maternite_open_3 <- as.character(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>2,"ID", drop = TRUE])
matrice_dist_mater_3 <- matrice_dist_mater[,maternite_open_3]

# ajout d'une colonne identifiant de la maternité la plus proche
COM_DEP$mater_3 <- colnames(matrice_dist_mater_3)[apply(matrice_dist_mater_3, 1, which.min)]
COM_DEP$tps_3 <- apply(matrice_dist_mater_3, 1, min)  

# Récupération de tous les trajets entre communes et maternité la plus proche
l <- list()
for (i in seq_len(nrow(COM_DEP))){
  l[[i]] <- osrmRoute(COM_DEP[i,], maternite_open[maternite_open$ID==COM_DEP$mater_3[i],], returnclass="sf")
}

# ???
routemater_3 <- do.call(rbind,l)

# Nombre de matérnité pour colorer les routes.
nb_class <- length(unique(routemater_3$dst))


# Carte Commune et maternités 3 la plus proche, par le réseau routier
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(StudyArea), col = NA, lwd = .5, border = NA)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95",add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.3, border = "grey25", add=TRUE)

# Typologie des temps de trajet
choroLayer(x = COM_DEP, 
           var="tps_3", 
           col = col, 
           breaks = brks, 
           border = NA, 
           legend.frame = TRUE,
           legend.title.txt = "Temps d'accès\nà la maternité\n(min)",
           add=TRUE)

plot(st_geometry(COM_DEP), lwd = 0.1, border = "grey50", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP== dpt,]), lwd = 0.3, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(routemater_3), lwd = 1.7, col = "white", add=TRUE)

# Typo couleur route en fonction de la maternité
typoLayer(routemater_3, 
          var="dst", 
          col = carto.pal("multi.pal",n1=nb_class),
          lwd = 0.9, 
          legend.pos = NA, add=TRUE)

# Couleur maternité selon niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>2,], 
                     var2 = "NIVEAU", 
                     var="var_temp", 
                     col = c("#033e7a"), 
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = c("3"),
                     legend.var2.pos = "topright", 
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x= maternite_open[maternite_open$NIVEAU>2,], txt="COMMUNE", 
           overlap = F, pos = 1, show.lines = FALSE, halo = TRUE, cex=1)

layoutLayer("Les plus courts chemins, vers la maternité (niveau 3) la plus proche", tabtitle = T, frame = F)

```


<br />

## Pop. théorique par maternité

A partir de là, nous pouvons facilement **calculer la population théorique de femmes en âge de procréer (15-49 ans) par maternité, en fonction des plus courts chemins**. 

```{r, pot_femme_mat, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Nombre potentiel de femmes par maternité
NbF_by_mater <- aggregate(COM_DEP$Nb_F_1549, by = list(COM_DEP$mater_target), sum)

# Jointure avec la couche géographique des maternités
maternite_open <- merge(maternite_open, NbF_by_mater, 
                        by.x = "ID", by.y = "Group.1", all.x = T )

```

Représentation cartographique :

```{r, pot_femme_mat_MAP, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 8.291667, dpi=72}

# Carte nombre théorique de femmes par commune et maternités la plus proche 
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM), col = NA, 
     xlim = st_bbox(routemater_target)[c(1,3)], 
     ylim = st_bbox(routemater_target)[c(2,4)])
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95",add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.3, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP) + c(1000, -1000), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "#f1f3dd", border = "grey50", lwd=0.1, add=TRUE)

# Potentiel de Femmes en fonction  du plus court trajet
propSymbolsLayer(maternite_open, 
                 var = "x",  
                 symbols = "square", 
                 col = "#ffffff50", 
                 inches = .9, 
                 lwd = 3, 
                 border = "black", 
                 legend.frame = TRUE,
                 legend.title.txt = 'Nb. potentiel de femmes\n de 15 à 49 ans situées\ndans la zonede chalandise\ndes maternités')

# Route (chemin les plus courts)
plot(st_geometry(routemater_target), add=T, col="lightcoral", lwd = .5)

# Potentiel de Femmes par commune
propSymbolsLayer(spdf = COM_DEP, 
                 var = "Nb_F_1549",  
                 col = "lightblue",
                 lwd = .3, 
                 legend.pos = "topright", 
                 legend.frame = TRUE,
                 legend.title.txt = "Nb. de femmes\nde 15 à 49 ans\npar commune")


layoutLayer("Nb. potentiel de femmes (15-49 ans) par communes et zone de chalandise des maternités", tabtitle = T, frame = F)

```


<br />

## Impact fermeture maternité

Intéressons nous maintenant à **l'impact des fermetures de maternité sur l'accessibilité des femmes en âge de procréer**. Pour cela, **il est nécessaire de calculer une matrice distance-temps avec toutes les maternités, y compris celles qui ont fermé**.


```{r, Closest_Mater_22, eval=FALSE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 


# Distance entre toutes les communes du départment et TOUTES les maternités
library(osrm)
row.names(maternite_sf) <- maternite_sf$ID
# calcul de la matrice de distance
matrice_dist_ALL_mater <- osrmTable(src = COM_DEP, dst = maternite_sf, measure = "duration")

# Récupération du dataframe avec les durées
matrice_dist_ALL_mater <- matrice_dist_ALL_mater$durations

# On enregistre la matrice
saveRDS(matrice_dist_ALL_mater, file = paste0("data/matrice_com_ALL_mater_",dpt,".rds"))

``` 


Si vous ne souhaitez pas exécuter les lignes de code ci-dessus, **vous pouvez directement charger la matrice pré-enregistrée ('matrice_com_ALL_mater')** dans [le projet R](https://gitlab.huma-num.fr/rCarto/sante-infer/-/archive/master/sante-infer-master.zip) fourni :


```{r, Closest_Mater_2_bis, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE} 

# Chargement de la matrice de distance communes - points de grille (2km)
matrice_dist_ALL_mater <- readRDS(paste0("data/matrice_com_ALL_mater_",dpt,".rds"))

```

### Impact par commune

```{r, effet_fermeture_mat, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# ajout d'une colonne donnant le temps minimum vers TOUTES les maternités la plus proche
COM_DEP$tps_fer <- apply(matrice_dist_ALL_mater, 1, min)  

# Différence des temps de trajet avant et aprés la fermeture de maternité
COM_DEP$tps_dif <- COM_DEP$tps_target - COM_DEP$tps_fer

```

Représentation cartographique :

```{r, effet_fermeture_mat_map, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Carte de la perte d'accessibilité aux maternités, liée aux fermetures
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NA, border = NA, bg = '#f2efe9')
plot(st_geometry(COM), col = "grey95", lwd = .3, border = "grey50", add = TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP) + c(1000, -1000), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "grey80", border = "grey50", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.5, border = "grey20", add = T)

# Symbol proportionnel + couleur
propSymbolsChoroLayer(COM_DEP, var = "Nb_F_1549", var2 = "tps_dif",
                      col = carto.pal(pal1 = "green.pal", pal2 = "red.pal", n1 = 1, n2 = 5),
                      breaks = c(0, 0.1, 10,15,20,30, max(COM_DEP$tps_dif)),
                      inches = 0.5, 
                      border = "white",
                      lwd = 0.5,
                      legend.var.pos = "n", 
                      legend.var2.pos = "n")


plot(st_geometry(maternite_open), pch = 24, lwd = 0.8, bg = "chartreuse4", 
     col = "white", cex = 1.5, add = TRUE)
# plot(st_geometry(maternite_close), pch = 24, lwd = 1.5 , bg = "#c93f20", col = "white", cex = 1.5,add = T)
plot(st_geometry(maternite_close), pch = 25,lwd = 0.8, bg = "black", col = "white", 
     cex = 1.3,  add = TRUE)


legendChoro(pos = "topright", frame=TRUE, breaks = c(0, 0.1, 10,15,20,30, max(COM_DEP$tps_dif)), 
            col = carto.pal(pal1 = "green.pal", pal2 = "red.pal", n1 = 1, n2 = 5), 
            values.rnd=0, horiz = TRUE, border = "white", nodata = FALSE, cex = 0.9,
            title.txt = "Perte de temps de trajet liée à une\nfermeture de maternité (minutes)")


legendCirclesSymbols(pos = "bottomleft", frame=TRUE, title.txt = "Nb de femmes (15-49)", 
                    border = "black", lwd = 1, 
                     var=c(50,500,1500,3000,max(COM_DEP$Nb_F_1549)),
                     inches=0.5, col = "white", values.rnd = 0, style = "c")

labelLayer(x=maternite_close, txt="COMMUNE", overlap = F, col = "#c93f20", 
           pos = 2, show.lines = FALSE, halo = TRUE,cex = 0.8)
layoutLayer("Impact des fermetures sur l'accessibilité des femmes de 15 à 49 ans", 
            tabtitle = TRUE, frame = FALSE)

```


<br />

### Impact à l'échelle du département

La carte précédente nous permet de connaître la répartition de la population affectée par les fermetures de maternité. **Observons maintenant l'impact sur la population à l’échelle du département**, en représentant graphiquement le temps d’accès et la population cumulée avant et après la fermeture de maternités.    

```{r, Fréquence_cum_pop, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Discrétiation de minute en minute (1,2,3 .... max)
breaks <- seq(0, max(COM_DEP$tps_target), by = 1)

# Calcul de la population cumulée par temps d'accées (minutes) pour les maternités ourvetes (uniquement)
COM_DEP$disopen <- findInterval(COM_DEP$tps_target,vec = breaks)
COM_DEP$disopen <- breaks[COM_DEP$disopen+1]
time1 <- aggregate(COM_DEP$Nb_F_1549 , by = list(COM_DEP$disopen), sum)
time1$freq <- cumsum(time1$x)
time1$cumul <- time1$freq / time1[nrow(time1),3] * 100
time1$type <- "Maternités actuelles"

# Calcul de la population cumulée par temps d'accées (minutes) avec les maternités fermées 
COM_DEP$disclos <- findInterval(COM_DEP$tps_fer,vec = breaks)
COM_DEP$disclos <- breaks[COM_DEP$disclos+1]
time2 <- aggregate(COM_DEP$Nb_F_1549, by = list(COM_DEP$disclos), sum)
time2$freq <- cumsum(time2$x)
time2$cumul <- time2$freq / time2[nrow(time2),3] * 100
time2$type <- "Maternités actuelles + fermées"

# On combine les deux variables et on renomme les colonnes
time <- rbind(time1, time2)
colnames(time) <- c ("temps","NF","freq","cumul","type")

# Valeurs pour aider à la lecture du plot (+ proche de la moyenne)
val <- time[time$type %in% c("Maternités actuelles"),] 

# Part des femmes avec un temps d'accès < ? minutes
# Exemple avec 30 minutes
ref_tps <- 30
# On récupère la valeur de y pour le x donné
valy <- max(val[val$temps==ref_tps,"cumul"])


```

Représentation graphique :

```{r, Fréquence_cum_pop_graph, eval=TRUE, include=TRUE, message=FALSE, echo=TRUE, warning=FALSE}

# Graphique
par(mar = c(0,0,1.2,0))
ggplot(data = time, aes(x = temps, y = cumul, colour= type)) +
  geom_line(size = 1.5) +
  scale_color_manual(values=c("#9999CC","#CC6666")) +
  geom_segment(aes(x = ref_tps, y = 0, xend = ref_tps, yend = valy), linetype = "dashed", colour = "black") +
  geom_segment(aes(x = 0, y = valy, xend = ref_tps, yend = valy), linetype = "dashed", colour = "black") +
  geom_point(aes(x=ref_tps, y=valy), shape = 21, fill = "white", colour="black", size = 4, stroke = 2) +
  scale_x_continuous(breaks = seq(0,max(time$temps),5)) +
  scale_y_continuous(breaks = seq(0,100,10)) +
  ylab("Effectifs cumulés de la pop. féminine de 15-44 ans (%)") + 
  xlab("Temps de trajet à la maternité la plus proche (minutes)") +
  
  theme(legend.position = c(0.7,0.2), legend.background = element_rect(fill = NA)) +
  
  coord_cartesian(xlim = c(5,max(time$temps)),ylim=c(5,100)) + 
  
  annotate("text", x = ref_tps+2, y = valy, label = paste0(round(valy,1), " % des femmes résident à moins de\n ", ref_tps,  " minutes d'une maternité toujours ouverte"), vjust = 1, hjust = 0, colour = "black") +
  
  ggtitle("Population cumulée des femmes de 15 à 49 ans en fonction du temps d'accès") 

```


<br />


# Adaptation à un autre territoire


Toute la chaîne de traitement présentée ci-dessus fonctionne avec le département de la Seine-St-Denis. **Il suffit d'indiquer la valeur "93" à l'objet 'dpt'** en début de programme :

```{r, Context_93, eval=TRUE, include=TRUE, echo=TRUE, warning=FALSE}

dpt <- "93"

```


Cependant, **certaines parties du code sont optimisées pour le territoire de la Nièvre. Il est donc nécessaire de modifier certaines discrétisations, des portées de lissage ** (pour les potentiels) **ou encore le seuil de temps de trajet** (pour l'accessibilité par la route) **afin que les productions cartographiques soient adaptées au territoire de la Seine-St-Denis**.

Ci-dessous, les principales représentations graphiques générées pour le département de la Seine-St-Denis :

```{r, Context2_93, eval=TRUE, include=FALSE, echo=FALSE, warning=FALSE}

library(sf)
#### Import des couches géographiques précédement crées
# Commune de la zone d'étude
COM <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "COM", quiet=TRUE)
# Département de la zone d'étude
DEP <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "DEP", quiet=TRUE)
# Routes principales de la zone d'étude
roads <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "roads", quiet=TRUE)
# Maternités de la zone d'étude
maternite_sf <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "maternite_sf", quiet=TRUE)
# Maternités de la zone d'étude
grid <- st_read(dsn = paste0("data/layers",dpt,".gpkg"), layer = "grid", quiet=TRUE)


#### IMPORT du tableau avec les données de pyramide des ages
Pyr_age <- readRDS(paste0("data/Pyramide_ages", dpt,".rds"))

# Studyarea
StudyArea <- st_as_sfc(st_bbox(maternite_sf))
StudyArea <- st_sf(StudyArea)
StudyArea <- st_buffer(StudyArea,5000)
StudyArea <- st_as_sfc(st_bbox(StudyArea))
StudyArea <- st_sf(StudyArea)

```

```{r, Context_carte_93, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 8.291667, dpi=72}

#### Ajout de deux variables réaliser une carte de situation :
# Creation d'une variable booleénne sur le statut (ouverte/fermée)
maternite_sf$Fermeture <- ifelse(is.na(maternite_sf$FERME), "Ouverte", "Fermée")
# Variable purement technique pour faciliter la représentation
maternite_sf$var_temp <- 1

# Nom de ligne = ID des maternités
row.names(maternite_sf) <- as.character(maternite_sf$ID)

# CARTE DE SITUATION
library(cartography)
# png(paste0("img/01_situation_", dpt, ".png"), width=600, res = 300)
par(mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(StudyArea), col =NULL, setParUsrBB=TRUE)
plot(st_geometry(COM), col = "grey90", border = "grey50", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM[COM$INSEE_DEP == dpt,]) + c(200, -200), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM[COM$INSEE_DEP == dpt,]), col = "grey65", border = "grey95", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.7, border = "black", add=TRUE)

# Typologie Maternité = OUVERTE/FERMEE ?
propSymbolsTypoLayer(maternite_sf,
                     var2 = "Fermeture",
                     var="var_temp",
                     col = c("white","red4"),
                     inches = .15,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.pos = "bottomleft",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.values.order = c("Ouverte","Fermée"),
                     legend.var2.title.txt = "Statut des\nmaternités")


# Typologie des maternités en fonction de leur niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_sf,
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .1,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.pos = "topright",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.values.order = c("1","2","3"),
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

# Ajout de label (commune d'appartenance des maternités)
labelLayer(maternite_sf, txt="COMMUNE", overlap = F, pos =1, show.lines = F, halo = T, cex=0.8, offset=1)
# Ajout de label (département ciblé)
labelLayer(DEP[DEP$INSEE_DEP == dpt,] , txt="NOM_DEP", cex=1,col="black", halo = T, bg = 'darkgoldenrod1')


# Ajout d'un titre
layoutLayer(paste0("Maternités autour du département ", dpt), tabtitle = T, frame = F)
# dev.off()


```


```{r, Pyr_Age_graph_93,eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 5, dpi=72}

# Calcul de la population totale du département
poptot <- sum(Pyr_age$Nb_Pop)

# Calcul de la population total des femmes en âge de procréer
Pop_Cible <- subset(Pyr_age, SEXE == "Pop_Cible")
Pop_Cible_TOT <- round(sum(Pop_Cible$Nb_Pop), digits = 0)

# Conversion des populations homme en negatif pour la représentation graphique
Pyr_age$Nb_Pop <- ifelse(substr(row.names(Pyr_age),1,1) == "H", -1*Pyr_age$Nb_Pop, Pyr_age$Nb_Pop)


library(ggplot2)
# Pyramide des âges
ggplot(Pyr_age, aes(x = AGE, y = Nb_Pop, fill = SEXE)) +
  ggtitle(paste0("Pyramide des âges 2015 (département ", dpt, ")")) +
  geom_bar(data = subset(Pyr_age, SEXE == "Femme"), stat = "identity", fill = "#ee756e" ) +
  geom_bar(data = subset(Pyr_age, SEXE == "Homme"), stat = "identity", fill = "#6d93cc") +
  geom_bar(data = subset(Pyr_age, SEXE == "Pop_Cible"), stat = "identity", fill = "#a02724") +
  annotate("text", x = 20, y = max(Pyr_age$Nb_Pop)+500, label = paste0(Pop_Cible_TOT, " femmes en âge de procréer"), hjust = 1) +
  annotate("text", x = 19, y = max(Pyr_age$Nb_Pop)+500, label = paste0(round(Pop_Cible_TOT/poptot*100,
           digits = 2), " % de la population totale"), hjust = 1) +
  annotate("text", x = 0.5, y = max(Pyr_age$Nb_Pop), label = "Source: INSEE, 2019",
           fontface = 'italic', size = 2, hjust = 1) +
 coord_flip()



```


```{r, carte_mix,eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 6, dpi=72}

row.names(COM) <- as.character(COM$INSEE_COM)

# Calcul de la part des femmes de 15 à 49 / population total
COM$part_F_1549 <- round(COM$Nb_F_1549 / COM$Pop_Total_2015 *100,1)

# On ne garde que les commune du département cible
COM_DEP <- COM[COM$INSEE_DEP == dpt, ]

# Discrétisation de la part des Femmes de 15 à 49 ans en 6 classes
brks <- getBreaks(COM_DEP$part_F_1549, method = "fisher-jenks",6)

# CARTE : % Femmes de 15 à 49 ans et Population totale par commune
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NULL)
plot(st_geometry(COM), col = "grey90", border = "grey50", lwd=0.2,add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP) + c(200, -200), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "#f1f3dd", border = "grey50", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), add=T, lwd = 0.8, border = "grey50")
propSymbolsChoroLayer(x = COM_DEP, var = "Pop_Total_2015", var2 = "part_F_1549",
                      col = carto.pal(pal1 = "red.pal", n1 = 6), inches = 0.2,
                      breaks = brks,
                      border = "grey50", lwd = 1,
                      legend.var.pos = "n",
                      legend.var2.pos = "bottomleft",
                      legend.var2.frame = TRUE,
                      legend.var2.title.txt = "Part des femmes\n de 15 à 49 ans",
                      legend.var.style = "e")



legendCirclesSymbols(pos = "topleft", frame=TRUE, title.txt = "Population totale",
                    border = "black", lwd = 1,
                     var=c(5000,25000,65000,max(COM_DEP$Pop_Total_2015)),
                     inches=0.2, col = "white", values.rnd = 0, style = "c")

layoutLayer(paste0("Population des femmes de 15 à 49 ans en 2015, dans le département du ",dpt),
            tabtitle = T, frame = F)

# Calcul du potentiel de stewart pour la population cible (femme de 15 à 49 ans)
# A partir de la localisation des maternité et du centroîde des communes
library(SpatialPosition)
pot_euclid <- stewart(knownpts = COM,
                      varname = 'Nb_F_1549',
                      span = 1000,
                      beta = 2,
                      resolution = 500,
                      mask = COM,
                      returnclass = "sf")

# Histogramme de la distribution des valeurs obtenues
# hist(pot_euclid$OUTPUT)

# Discrétisation (10 classes) des valeurs de potentiel obtenues
# brks <- getBreaks(pot_euclid$OUTPUT, method = "geom", 8)
brks <- c(0,250,500,1000,2500,5000,10000,20000,max(pot_euclid$OUTPUT)+1)

# Construction d'isolines en fonction des classes définies
pot_euclid_iso <- isopoly(x = pot_euclid, breaks = brks, returnclass = "sf")

# Construction d'une palette de couleur (bigraduée) en 10 classes
cols <- carto.pal(pal1 = "red.pal", pal2 = "green.pal",  n1 = 4, n2 = 4)

# Création des couches géographquedes maternité FERMEE et OUVERTE
maternite_close <- maternite_sf[maternite_sf$Fermeture=="Fermée",]
maternite_open <- maternite_sf[maternite_sf$Fermeture=="Ouverte",]

# Cartographique du potentiel de la population cible
par(mar = c(0,0,1.2,0))

plot(st_geometry(COM_DEP), col = NA, lwd = .5, border = NA, bg = '#f2efe9')
choroLayer(x = pot_euclid_iso,
           var = "center",
           breaks = brks,
           col = cols,
           border = NA,
           legend.pos = "n",
           add = TRUE)

plot(st_geometry(COM), lwd = 0.2, border = "grey60", alpha=0.01, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.6, border = "grey15", add=TRUE)

# Typologie des maternités en fonction de leur niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_sf,
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.pos = "n")

labelLayer(x=maternite_open, txt="COMMUNE", overlap = F, pos = 4, show.lines = F, halo = T)
labelLayer(x=maternite_close, txt="COMMUNE", col = "red", overlap = F, pos = 4,
           show.lines = F, halo = T)

legendChoro(pos = "bottomleft", title.cex = 0.8, values.cex = 0.6, nodata = FALSE,
            title.txt = "Nombre de femmes\nde 15-49 ans\nvoisinage = 1 km\nbeta = 2",
            breaks = brks, values.rnd =0, frame = TRUE, horiz = FALSE, col = cols)
layoutLayer("Potentiel (1km) du nombre de femmes âgées de 15 à 49 ans en 2015",
            tabtitle = T, frame = F)



```


```{r, carte_mix_2,eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 6, dpi=72}


# Affichage de la grille créée
# plot(st_geometry(grid), lwd=0.1)
# plot(st_geometry(COM_DEP), col=NULL, border="grey60", lwd=0.5 ,add=TRUE)
# plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP==dpt,]), col=NULL,  border="grey10", lwd=0.7, add=TRUE)

# Chargement de la matrice de distance communes - points de grille (2km)
matrice_dist_dur <- readRDS(paste0("data/matrice_dist_dur_", dpt,".rds"))

# Calcul du potentiel de stewart pour la population cible (femme de 15 à 49 ans)
# En fonction du réseau routier, à 5 minute max en voiture (espace fonctionnel)
pot_road <- stewart(knownpts = COM,
                    unknownpts = grid,
                    varname = 'Nb_F_1549',
                    matdist = matrice_dist_dur,
                    span = 5,
                    beta = 2,
                    typefct = "exponential",
                    returnclass = "sf")


# Histogramme de la distribution des valeurs obtenues
# hist(pot_road$OUTPUT)

# Discrétisation (10 classes) des valeurs de potentiel obtenues
# brks <- getBreaks(pot_road$OUTPUT, method = "geom", 7)
# brks <- c(0,150,250,500,1000,2000,5000,max(pot_road$OUTPUT))
brks <- c(0,500,1000,2500,5000,10000,50000,100000,max(pot_road$OUTPUT)+1)

# Construction d'isolines en fonction des classes définies
pot_road_iso <- isopoly(pot_road, breaks = brks, returnclass = "sf")

# Construction d'une palette de couleur (bigraduée) en 10 classes
cols <- carto.pal(pal1 = "red.pal", pal2 = "green.pal",  n1 =4, n2 = 4)

# Cartographie
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NA, lwd = .5, border = NA, bg = '#f2efe9')
choroLayer(x = pot_road_iso, var = "center", breaks = brks,
           col = cols, border = NA,
           legend.pos = "n", add = TRUE)

plot(st_geometry(DEP), add=T, lwd = 1, border = "black")
plot(st_geometry(roads), col = "white", add = T)

propSymbolsTypoLayer(maternite_sf,
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.pos = "n")

labelLayer(x=maternite_open, txt="COMMUNE", overlap = F, pos = 4,
           show.lines = F, halo = T)
labelLayer(x=maternite_close, txt="COMMUNE", col = "red", overlap = F, pos = 4,
           show.lines = F, halo = T)

legendChoro(pos = "bottomleft", title.cex = 0.8, values.cex = 0.6, nodata = FALSE,
            title.txt = "Femmes de 15-49 ans\ndans un voisinage de\n 5 min par la route\n(beta = 2)",
            breaks = brks, values.rnd =0, frame = TRUE, horiz = FALSE,col = cols)

layoutLayer("Potentiel du nombre de femmes âgées de 15 à 49 ans, en 5 minutes de voiture", tabtitle = T, frame = F)




# Chargement de la matrice de distance communes - points de grille (2km)
matrice_dist_mater <- readRDS(paste0("data/matrice_com_mater_", dpt,".rds"))



Niv <- c("1","2","3")

# Séléction des maternités ciblées
maternite_open_target <- as.character(maternite_open[maternite_open$NIVEAU %in% Niv,"ID", drop = TRUE])
maternite_open_choice <- maternite_open[maternite_open$NIVEAU %in% Niv,]

# Séléction des valeurs de la matrice distance temps qui ne concernent que les maternités ciblé
matrice_dist_mater_target <- matrice_dist_mater[,maternite_open_target]

# ajout d'une colonne identifiant de la maternité la plus proche
COM_DEP$mater_target <- colnames(matrice_dist_mater_target)[apply(matrice_dist_mater_target, 1, which.min)]

# ajout d'une colonne donnant le temps minimum
COM_DEP$tps_target <- apply(matrice_dist_mater_target, 1, min)

# Récupération de tous les trajets entre communes et maternité la plus proche (LONG)
library(osrm)
l <- list()
for (i in seq_len(nrow(COM_DEP))){
  l[[i]] <- osrmRoute(COM_DEP[i,], maternite_open[maternite_open$ID==COM_DEP$mater_target[i],], returnclass = "sf")
}
routemater_target <- do.call(rbind,l)

# Correction géometrie
routemater_target <- st_cast(routemater_target, "MULTILINESTRING")

# Nombre de matérnités pour colorer les routes.
brks <- c(0,2,4,6,8,10,12,14,16,18,20)
col = carto.pal("sand.pal", length(brks)-1)


# Nombre de matérnités pour colorer les routes.
nb_class <- length(unique(routemater_target$dst))

# Carte Commune et maternités la plus proche, par le réseau routier
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NULL)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)

# Typologie des temps de trajet
choroLayer(x = COM_DEP,
           var="tps_target",
           col = col,
           breaks = brks,
           border = NA,
           legend.frame = TRUE,
           legend.title.txt = "Temps d'accès\nà la maternité\n(min)",add=TRUE)

plot(st_geometry(COM_DEP), lwd = 0.3, border = "grey65", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP== dpt,]), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(routemater_target), lwd = 2, col = "white", add=TRUE)

# Typo couleur route en fonction de la maternité
typoLayer(routemater_target,
          var="dst",
          col = carto.pal("multi.pal",n1=nb_class),
          lwd = 1.2,
          legend.pos = NA, add=TRUE)

# Couleur maternité selon niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_open_choice,
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#9ecae1","#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = Niv,
                     legend.var2.pos = "topright",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x=maternite_open, txt="COMMUNE", overlap = F, pos = 4,
           show.lines = F, halo = T)

layoutLayer("Les plus courts chemins, vers la maternité la plus proche", tabtitle = T, frame = F)

```


```{r, Closest_Mater23_93, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 6, dpi=72}


# Distance entre toutes les communes du départment et les maternités de niveau 2 et 3
maternite_open_23 <- as.character(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>1,"ID", drop = TRUE])

# Séléction des valeurs de la matrice distance temps qui ne concernent que les maternités 2 et 3
matrice_dist_mater_23 <- matrice_dist_mater[,maternite_open_23]

# ajout d'une colonne identifiant de la maternité la plus proche
COM_DEP$mater_23 <- colnames(matrice_dist_mater_23)[apply(matrice_dist_mater_23, 1, which.min)]

# ajout d'une colonne donnant le temps minimum
COM_DEP$tps_23 <- apply(matrice_dist_mater_23, 1, min)

# Récupération de tous les trajets entre communes et maternité la plus proche
l <- list()
for (i in seq_len(nrow(COM_DEP))){
  l[[i]] <- osrmRoute(COM_DEP[i,], maternite_open[maternite_open$ID==COM_DEP$mater_23[i],], returnclass="sf")
}


# ???
routemater_23 <- do.call(rbind,l)
# Correction géometrie
routemater_23 <- st_cast(routemater_23, "MULTILINESTRING")


# Nombre de matérnité pour colorer les routes.
nb_class <- length(unique(routemater_23$dst))


# Carte Commune et maternités 2/3 la plus proche, par le réseau routier
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NULL)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)

# Typologie des temps de trajet
choroLayer(x = COM_DEP,
           var="tps_23",
           col = col,
           breaks = brks,
           border = NA,
           legend.frame = TRUE,
           legend.title.txt = "Temps d'accès\nà la maternité\n(min)",add=TRUE)

plot(st_geometry(COM_DEP), lwd = 0.3, border = "grey65", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP== dpt,]), lwd = 0.6, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(routemater_23), lwd = 2, col = "white", add=TRUE)

# Typo couleur route en fonction de la maternité
typoLayer(routemater_23,
          var="dst",
          col = carto.pal("multi.pal",n1=nb_class),
          lwd = 1.2,
          legend.pos = NA, add=TRUE)

# Couleur maternité selon niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>1,],
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#3182bd", "#033e7a"),
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = c("2","3"),
                     legend.var2.pos = "topright",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x=maternite_open[maternite_open$NIVEAU>1,], txt="COMMUNE",
           overlap = F, pos = 2, show.lines = F, halo = T)

layoutLayer("Les plus courts chemins, vers la maternité (niveau 2 et 3) la plus proche", tabtitle = T, frame = F)



# Distance entre toutes les communes du départment et les maternités de niveau 3
maternite_open_3 <- as.character(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>2,"ID", drop = TRUE])
matrice_dist_mater_3 <- matrice_dist_mater[,maternite_open_3]

# ajout d'une colonne identifiant de la maternité la plus proche
COM_DEP$mater_3 <- colnames(matrice_dist_mater_3)[apply(matrice_dist_mater_3, 1, which.min)]
COM_DEP$tps_3 <- apply(matrice_dist_mater_3, 1, min)

# Récupération de tous les trajets entre communes et maternité la plus proche
l <- list()
for (i in seq_len(nrow(COM_DEP))){
  l[[i]] <- osrmRoute(COM_DEP[i,], maternite_open[maternite_open$ID==COM_DEP$mater_3[i],], returnclass="sf")
}

# ???
routemater_3 <- do.call(rbind,l)
# Correction géometrie
routemater_3 <- st_cast(routemater_3, "MULTILINESTRING")


# Nombre de matérnité pour colorer les routes.
nb_class <- length(unique(routemater_3$dst))


# Carte Commune et maternités 3 la plus proche, par le réseau routier
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NULL)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.3, border = "grey25", add=TRUE)

# Typologie des temps de trajet
choroLayer(x = COM_DEP,
           var="tps_3",
           col = col,
           breaks = brks,
           border = NA,
           legend.frame = TRUE,
           legend.title.txt = "Temps d'accès\nà la maternité\n(min)",
           add=TRUE)

plot(st_geometry(COM_DEP), lwd = 0.1, border = "grey50", add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP[DEP$INSEE_DEP== dpt,]), lwd = 0.3, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(routemater_3), lwd = 1.7, col = "white", add=TRUE)

# Typo couleur route en fonction de la maternité
typoLayer(routemater_3,
          var="dst",
          col = carto.pal("multi.pal",n1=nb_class),
          lwd = 0.9,
          legend.pos = NA, add=TRUE)

# Couleur maternité selon niveau
propSymbolsTypoLayer(maternite_open[maternite_open$NIVEAU>2,],
                     var2 = "NIVEAU",
                     var="var_temp",
                     col = c("#033e7a"),
                     inches = .06,
                     legend.var.pos = "n",
                     legend.var2.values.order = c("3"),
                     legend.var2.pos = "topright",
                     legend.var2.frame = TRUE,
                     legend.var2.title.txt = "Niveau des\nmaternités")

labelLayer(x= maternite_open[maternite_open$NIVEAU>2,], txt="COMMUNE",
           overlap = F, pos = 2, show.lines = FALSE, halo = TRUE)

layoutLayer("Les plus courts chemins, vers la maternité (niveau 3) la plus proche", tabtitle = T, frame = F)

```


```{r, pot_femme_mat_93, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 6, dpi=72}

# Nombre potentiel de femmes par maternité
NbF_by_mater <- aggregate(COM_DEP$Nb_F_1549, by = list(COM_DEP$mater_target), sum)

# Jointure avec la couche géographique des maternités
maternite_open <- merge(maternite_open, NbF_by_mater, by.x = "ID", by.y = "Group.1", all.x = T )


# Carte potentiel de femmes par commune et maternités la plus proche
par(mfrow = c(1,2), mar = c(0,0,1.2,0))
plot(st_geometry(COM_DEP), col = NULL)
plot(st_geometry(COM), lwd = 0.1, border = "grey50", col="grey95",add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.3, border = "grey25", add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP) + c(200, -200), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "#f1f3dd", border = "grey50", lwd=0.1, add=TRUE)

# Potentiel de Femmes en fonction  du plus court trajet
propSymbolsLayer(maternite_open,
                 var = "x",
                 symbols = "square",
                 col = "#ffffff50",
                 inches = .8,
                 lwd = 3,
                 legend.pos = "bottomleft",
                 border = "black",
                 legend.frame = TRUE,
                 legend.title.txt = 'Nb. potentiel de femmes\ndans la zone de chalandise\ndes maternités')

# Route (chemin les plus courts)
plot(st_geometry(routemater_target), add=T, col="lightcoral", lwd = .5)

# Potentiel de Femmes par commune
propSymbolsLayer(spdf = COM_DEP,
                 var = "Nb_F_1549",
                 col = "lightblue",
                 # inches = .2,
                 lwd = .1,
                 legend.pos = "topleft",
                 legend.frame = TRUE,
                 legend.title.txt = "Nb. de femmes\n de 15 à 49 ans")


layoutLayer("Nb. potentiel de femmes (15-49 ans) par communes et zone de chalandise", tabtitle = T, frame = F)


# Chargement de la matrice de distance communes - points de grille (2km)
matrice_dist_ALL_mater <- readRDS(paste0("data/matrice_com_ALL_mater_",dpt,".rds"))


# ?????
COM_DEP$mater_close <- colnames(matrice_dist_ALL_mater)[apply(matrice_dist_ALL_mater, 1, which.min)]

# ajout d'une colonne donnant le temps minimum vers TOUTES les maternités la plus proche
COM_DEP$tps_fer <- apply(matrice_dist_ALL_mater, 1, min)

# Différence ouverture/fermeture (temps de trajet)
COM_DEP$tps_dif <- COM_DEP$tps_target - COM_DEP$tps_fer

# Carte de la perte d'accessibilité aux maternités, liée aux fermetures
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "#f1f3dd", lwd = .5, border = "grey", bg = '#f2efe9')
plot(st_geometry(COM), col = "grey95", lwd = .3, border = "grey50", add = TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP) + c(200, -200), col = "grey50", border = NA, add=TRUE)
plot(st_geometry(COM_DEP), col = "grey80", border = "grey50", lwd=0.2, add=TRUE)
plot(st_geometry(DEP), lwd = 0.5, border = "grey20", add = T)

# Symbol proportionnel + couleur
propSymbolsChoroLayer(COM_DEP, var = "Nb_F_1549", var2 = "tps_dif",
                      col = carto.pal(pal1 = "green.pal", pal2 = "red.pal", n1 = 1, n2 = 5),
                      breaks = c(0, 0.1, 1,2,4,6, max(COM_DEP$tps_dif)),
                      inches = 0.3,
                      border = "white",
                      lwd = 0.5,
                      legend.var.pos = "n",
                      legend.var2.pos = "n")


plot(st_geometry(maternite_open), pch = 24, lwd = 0.8, bg = "chartreuse4", col = "white", cex = 1.5, add = TRUE)
# plot(st_geometry(maternite_close), pch = 24, lwd = 1.5 , bg = "#c93f20", col = "white", cex = 1.5,add = T)
plot(st_geometry(maternite_close), pch = 25,lwd = 0.8, bg = "black", col = "white", cex = 1.3,  add = TRUE)


legendChoro(pos = "topleft", frame=TRUE, breaks = c(0, 0.1, 1,2,4,6, max(COM_DEP$tps_dif)),
            col = carto.pal(pal1 = "green.pal", pal2 = "red.pal", n1 = 1, n2 = 5),
            values.rnd=0, horiz = TRUE, border = "white", nodata = FALSE, cex = 0.9,
            title.txt = "Perte de temps de trajet liée à une\nfermeture de maternité (minutes)")


legendCirclesSymbols(pos = "bottomleft", frame=TRUE, title.txt = "Nb de femmes\n(15-49 ans)",
                    border = "black", lwd = 1,
                     var=c(1000,5000,15000,max(COM_DEP$Nb_F_1549)),
                     inches=0.2, col = "white", values.rnd = 0, style = "c")

labelLayer(x=maternite_close, txt="COMMUNE", overlap = F, col = "#c93f20", pos = 2, show.lines = FALSE, halo = TRUE)
layoutLayer("Impact des fermetures sur l'accessibilité des femmes de 15 à 49 ans", tabtitle = TRUE, frame = FALSE)

```


```{r, Fréquence_cum_pop_93, eval=TRUE, include=TRUE, echo=FALSE, warning=FALSE, fig.width=11.111111, fig.height= 4.5, dpi=72}


# Discrétiation de minute en minute (1,2,3 .... max)
breaks <- seq(0, max(COM_DEP$tps_target), by = 1)

# Calcul de la population cumulée par temps d'accées (minutes) pour les maternités ourvetes (uniquement)
COM_DEP$disopen <- findInterval(COM_DEP$tps_target,vec = breaks)
COM_DEP$disopen <- breaks[COM_DEP$disopen+1]
time1 <- aggregate(COM_DEP$Nb_F_1549 , by = list(COM_DEP$disopen), sum)
time1$freq <- cumsum(time1$x)
time1$cumul <- time1$freq / time1[nrow(time1),3] * 100
time1$type <- "Maternités actuelles"

# Calcul de la population cumulée par temps d'accées (minutes) avec les maternités fermées
COM_DEP$disclos <- findInterval(COM_DEP$tps_fer,vec = breaks)
COM_DEP$disclos <- breaks[COM_DEP$disclos+1]
time2 <- aggregate(COM_DEP$Nb_F_1549, by = list(COM_DEP$disclos), sum)
time2$freq <- cumsum(time2$x)
time2$cumul <- time2$freq / time2[nrow(time2),3] * 100
time2$type <- "Maternités actuelles + fermées"


# On combine les deux variables et on renomme les colonnes
time <- rbind(time1, time2)
colnames(time) <- c ("temps","NF","freq","cumul","type")


# Valeurs pour aider à la lecture du plot (+ proche de la moyenne)
val <- time[time$type %in% c("Maternités actuelles"),]

# Part des femmes avec un temps d'accès < ? minutes
# Exemple avec 5 minutes
ref_tps <- 6
# On récupère la valeur de y pour le x donné
valy <- max(val[val$temps==ref_tps,"cumul"])

# Graphique
par(mar = c(0,0,1.2,0))
ggplot(data = time, aes(x = temps, y = cumul, colour= type)) +
  geom_line(size = 1.5) +
  scale_color_manual(values=c("#9999CC","#CC6666")) +
  geom_segment(aes(x = ref_tps, y = 0, xend = ref_tps, yend = valy), linetype = "dashed", colour = "black") +
  geom_segment(aes(x = 0, y = valy, xend = ref_tps, yend = valy), linetype = "dashed", colour = "black") +
  geom_point(aes(x=ref_tps, y=valy), shape = 21, fill = "white", colour="black", size = 4, stroke = 2) +
  scale_x_continuous(breaks = seq(0,max(time$temps),5)) +
  scale_y_continuous(breaks = seq(0,100,10)) +
  ylab("Effectifs cumulés de la pop. féminine de 15-44 ans (%)") +
  xlab("Temps de trajet à la maternité la plus proche (minutes)") +

  theme(legend.position = c(0.7,0.2), legend.background = element_rect(fill = NA)) +

  coord_cartesian(xlim = c(5,max(time$temps)),ylim=c(0,100)) +

  annotate("text", x = ref_tps+2, y = valy, label = paste0(round(valy,1), " % des femmes résident à moins de\n ", ref_tps,  " minutes d'une maternité toujours ouverte"), vjust = 1, hjust = 0, colour = "black") +

  ggtitle("Population cible cumulée en fonction du temps d'accès maternité")

```

<br />

**REMARQUES MÉTHODOLOGIQUES** : Au delà de la mise à jour de de certaines discrétisations ou portées de lissage, **l'adaptation du cas d'étude nivernais à la Seine-Saint-Denis - un espace dense, urbain et a priori mieux équipé - soulève au moins deux limitations méthodologiques** : 

 - **Choix de la maille territoriale d'analyse** pour réaliser les calculs de potentiel ou d'accessibilité. L'échelle communale semble limitante pour cet espace densément peuplé. L'usage du centroïde des communes pour les calculs introduit donc un biais non négligeables, notamment pour les communes étendues et peuplées comme Montreuil ou Romainville. L'usage des **IRIS** aurait dans ce contexte été davantage approprié pour mettre en évidence les inégalités d'accès des séquano-dyonisiennes aux maternités.  
 - **Des limites pour le calcul des temps d'accès liées à la congestion du trafic**. Les calculs des temps de trajet via *osrm* sont théoriques et peuvent sous-estimer de façon assez significative les temps de trajets réels observés pour les territoires sujets à la congestion automobile. Pour éviter des erreurs d'interprétation, nous pourrions envisager d'utiliser une distance de trajet kilométrique avec osrm (mais on perdrait le concept de distance fonctionnelle) ; ou utiliser des distanciers plus classiques à une échelle fine (pas forcément librement accessibles) ; ou espérer à des futures contributions autour du projet OpenStreetMap pour faire évoluer ces distanciers !
 - **Pour la prise en compte des transports en commun**. Pour ces territoires urbains, la prise en compte de distanciers prenant en compte les transports en commun serait incontestablement un plus : le nombre total de voyages annuels tous modes (train, métro, bus, tramway) s'élevaient notamment à 4,7 milliards en 2018, dont 686 millions pour le réseau de bus en petite couronne qui intéresse directement la Seine-Saint-Denis (source : Observatoire de la mobilité en Ile-de-France).  


<br />

# -- R Session info -- 

```{r, eval=T, echo=T}
sessionInfo()
```




